\chapter{Einleitung}
In der heutigen Gesellschaft finden dezentrale Systeme immer mehr Anklang. Denn es lässt sich nicht nur die Ausfallsicherheit und die Geschwindigkeit erhöhen und die Skalierbarkeit um einiges einfacher gestalten, sondern bringt auch neue Anwendungsmöglichkeiten. Eine der größten Vorteile dezentraler Systeme ist es, dass keine Drittparteien mehr benötigt werden, um bestimmte Dienste nutzen zu können. Das ist besonders bei Kryptowährungen bedeutend, da  Banken und andere Institutionen Kryptowährungen weder überwachen noch in die Geldtransfers eingreifen können. Dies ermöglicht einen freien, von außen nicht steuerbaren Markt. Da es jedoch wie erwähnt keine Drittpartei mehr gibt, die als Überprüfungsorgan eintritt, muss auf eine andere Weise feststellbar sein, welche Aktionen valide und welche ungültig sind. Das System muss sich also selbst überprüfen. \\
Genau hierbei kommen \gls{pox}-Algorithmen zum Einsatz. Ihre Aufgabe ist es, aufgrund von vordefinierten Regeln, die sich für jeweils jeden \gls{pox} Algorithmus unterscheiden, festzulegen, ob Aktionen genehmigt und folglich ausgeführt werden, oder nicht. Da es hierbei passieren kann, dass sich die unterschiedlichen Komponenten (zum Beispiel ein PC, ein Server, ein \gls{IOT}-Gerät) in einem dezentralen System uneinig sind, ob eine Aktion gültig ist oder nicht, und es keine zentrale Institution gibt, die die Entscheidung abnehmen kann, werden sogenannte Konsensprotokolle eingesetzt. Deren Aufgabe ist es, dafür zu sorgen, dass sich alle Komponenten eines Systems gemeinsam auf eine Möglichkeit einigen, die dann von allen als gültig angesehen wird.\\
Wie das genau funktioniert, wird in \textit{\cref{dez_kons} Konsens in dezentralen Netzwerken} erläutert. Sämtliche Ansätze, die in diesem Paper besprochen werden, kommen bereits bei verschiedensten Kryptowährungen zum Einsatz. Die wichtigsten zwei, \gls{pow} und \gls{pos}, werden etwas genauer unter die Lupe genommen, während die anderen Ansätze  in dieser Arbeit nur vorgestellt, aber nicht so detailliert erklärt werden. 
